****（簡稱），中文通稱**火狐**，是一個[自由及開放原始碼的](../Page/自由及開放原始碼軟體.md "wikilink")[網頁瀏覽器](../Page/網頁瀏覽器.md "wikilink")\[1\]，由[Mozilla基金會及其子公司](../Page/Mozilla基金會.md "wikilink")[Mozilla公司開發](../Page/Mozilla公司.md "wikilink")。Firefox支援[Windows](../Page/Windows.md "wikilink")、[macOS及](../Page/macOS.md "wikilink")[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")，其行動版支援[Android及](../Page/Firefox_for_Android.md "wikilink")[Firefox
OS](../Page/Firefox_OS.md "wikilink")，這些版本的Firefox使用[Gecko來排版網頁](../Page/Gecko.md "wikilink")，Gecko是一個執行當前與預期之[網頁標準的](../Page/網頁標準.md "wikilink")[排版引擎](../Page/排版引擎.md "wikilink")\[2\]，而在2015年釋出的[Firefox
for iOS則非使用Gecko](../Page/Firefox_for_iOS.md "wikilink")。

Firefox於2002年由[Mozilla社群成員創建](../Page/Mozilla社群.md "wikilink")，當時叫做「Phoenix」，因為社群成員們想要一個獨立的瀏覽器，而非[Mozilla
Application
Suite這樣的套件](../Page/Mozilla_Application_Suite.md "wikilink")。即使在[測試階段](../Page/軟件版本週期#Beta.md "wikilink")，Firefox也在測試者中頗為流行，並因其速度、安全性及擴充元件而受稱讚。Firefox於2004年11月首次釋出，並且9個月内下載量超過6000萬，取得了巨大的成功，[Internet
Explorer的主導地位首次受到了挑戰](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")\[3\]。Firefox被認為是[Netscape
Navigator的](../Page/Netscape_Navigator.md "wikilink")[精神續作](../Page/精神續作.md "wikilink")，因為[Netscape於](../Page/Netscape.md "wikilink")1998年被[AOL收購前創建了Mozilla社群](../Page/AOL.md "wikilink")。

Firefox全球[市佔率為](../Page/網頁瀏覽器的使用分佈.md "wikilink")35％ 至40%
，為全球第二流行的網頁瀏覽器\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]。Firefox在某些國家還是最流行的網頁瀏覽器，如在[薩摩亞](../Page/薩摩亞.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[厄利垂亞及](../Page/厄利垂亞.md "wikilink")[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")，Firefox市佔率分別為61.05%、38.36%、79.39%及85.93%。據Mozilla統計，，Firefox在全世界擁有10億使用者\[9\]。

## 發展歷程

Firefox最初是[Mozilla Application
Suite的一個實驗性分支](../Page/Mozilla_Application_Suite.md "wikilink")，由[戴夫·海厄特](../Page/戴夫·海厄特.md "wikilink")、[喬·休伊特及](../Page/喬·休伊特.md "wikilink")[布雷克·羅斯建立](../Page/布雷克·羅斯.md "wikilink")。他們認為原贊助者[网景公司的商業要求及其開發者導向的](../Page/网景公司.md "wikilink")[特徵蔓延特色會降低瀏覽器的可用性](../Page/特徵蔓延.md "wikilink")\[10\]，為了解決這個問題，他們開始以Mozilla
Suite為基礎，建立了一個獨立的瀏覽器，目的是取代功能複雜的Mozilla
Suite\[11\]。2003年4月3日，Mozilla宣佈他們將把開發目標由Mozilla
Suite轉移到Firefox和[Thunderbird上](../Page/Thunderbird.md "wikilink")\[12\]。之後形成了由社群開發維護的[SeaMonkey](../Page/SeaMonkey.md "wikilink")，並最終於2005年取代了Mozilla
Application Suite。

Firefox命名时歷經波折，最初取名為“Phoenix”，取自神話中從自身灰燼復活的[不死鳥](../Page/不死鳥.md "wikilink")，代表新的瀏覽器從Netscape灰燼中浴火重生。但因為和鳳凰科技（）名稱衝突而改為“Firebird”。後來，这个新名称又与另一個開放原始碼的資料庫系統[Firebird发生了冲突](../Page/Firebird_\(資料庫\).md "wikilink")\[13\]\[14\]，Firebird的開發社群要求以全稱“Mozilla
Firebird”來标识這個專案或重新命名，避免混淆。2004年2月9日，Mozilla Firebird改稱「Mozilla
Firefox」，簡稱「Firefox」\[15\]，正式縮寫為「Fx」或「fx」\[16\]，不過常被簡稱「FF」\[17\]。

## 特色

[Wikipedia_Mainpage_zhtw_with_Firefox25_on_Ubuntu1310.ogv](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikipedia_Mainpage_zhtw_with_Firefox25_on_Ubuntu1310.ogv "fig:Wikipedia_Mainpage_zhtw_with_Firefox25_on_Ubuntu1310.ogv")作業系統使用**Firefox**瀏覽[中文维基百科首頁](../Page/中文维基百科.md "wikilink")\]\]
Firefox的開發目標是「**盡情地上網瀏覽**」 \[18\]和「**對多數人來說最棒的上網體驗**」\[19\]。

Firefox有許多特色，如[分頁瀏覽](../Page/分頁瀏覽器.md "wikilink")、[拼字檢查](../Page/拼字檢查.md "wikilink")、遞增搜尋、即時書籤、[下載管理員](../Page/下載管理員.md "wikilink")、自訂搜尋引擎、隱私瀏覽等等。使用者還可以透過附加元件和佈景主題來自定义Firefox的功能和外觀。截至2015年1月19日，在Mozilla維護的附加元件網站中，已經有18,000種的附加元件可供下載\[20\]。

對於網頁開發者，Firefox也提供一個良好的開發平台。網頁開發者可以透過內建的工具來進行開發工作，例如：錯誤主控台、DOM觀察器，此外還可透過如[Firebug](../Page/Firebug.md "wikilink")、Web
Developer等附加元件來延伸開發功能。

### 標準

[Firefox_7_Acid_3_Result.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Firefox_7_Acid_3_Result.png "fig:Firefox_7_Acid_3_Result.png")測試的結果\]\]
Firefox支援非常多的[網頁標準](../Page/網頁標準.md "wikilink")，如[HTML](../Page/HTML.md "wikilink")、[XML](../Page/XML.md "wikilink")、[XHTML](../Page/XHTML.md "wikilink")、[SVG](../Page/SVG.md "wikilink")
1.1（部份的）、[CSS](../Page/CSS.md "wikilink")（除了標準之外，還有擴充的支援\[21\]）、[ECMAScript](../Page/ECMAScript.md "wikilink")（[JavaScript](../Page/JavaScript.md "wikilink")）、[DOM](../Page/文件物件模型.md "wikilink")、[MathML](../Page/數學標示語言.md "wikilink")、[DTD](../Page/文档类型定义.md "wikilink")、[XSLT](../Page/XSLT.md "wikilink")、[XPath和](../Page/XPath.md "wikilink")[PNG圖檔](../Page/PNG.md "wikilink")（包含[透明度支援](../Page/透明度.md "wikilink")）\[22\]。

Firefox從3.0版開始就通過了[Acid2標準一致性測試](../Page/Acid2.md "wikilink")\[23\]。Mozilla最初表示，他們不打算讓Firefox完全通過[Acid3測試](../Page/Acid3.md "wikilink")，他們認為SVG字體測試部份已經過時且無關緊要，因為所有主流瀏覽器開發商都將[WOFF作為標準](../Page/Web開放字型格式.md "wikilink")。由於SVG字體測試在2011年9月從Acid3測試中刪除，因此Firefox
4及更高版本的得分為100/100\[24\]\[25\]。

### 安全性

Firefox使用了[沙盒安全模組](../Page/沙盒_\(計算機安全\).md "wikilink")\[26\]，限制了網頁[腳本語言對使用者端資料的存取](../Page/腳本語言.md "wikilink")，保護使用者不受惡意腳本語言的攻擊。在傳輸網頁資料时，則使用[SSL/TLS的加密方式](../Page/传输层安全.md "wikilink")，以保障使用者和網站之間能隱密地傳輸資料\[27\]，此外也支援使用[智慧卡驗證資料](../Page/智慧卡.md "wikilink")\[28\]。

Mozilla基金會提供了「臭蟲獎金」來獎勵發現Firefox及旗下產品漏洞的研究者，獎金為3000美元和一件T恤\[29\]，Mozilla官方希望安全弱點可以在被惡意利用之前被發現，進而得到及时修正，避免使用者遭受攻擊\[30\]。

因為Firefox比起[Internet
Explorer來說尚未修正的安全漏洞較少](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")，因此在鼓勵使用者由Internet
Explorer轉換到Firefox时，提昇上網安全性是一常见理由\[31\]\[32\]\[33\]。《[華盛頓郵報](../Page/華盛頓郵報.md "wikilink")》（*Washington
Post*）也報導称，在2006年一年之中，Internet
Explorer共有284天讓使用者暴露在未修正的安全漏洞中，而Firefox只有9天\[34\]。

一份2006年[賽門鐵克公司的報告顯示](../Page/賽門鐵克.md "wikilink")，到該年9月為止，雖然Firefox的安全漏洞比其他瀏覽器多，但修正漏洞的速度讓其他瀏覽器望塵莫及\[35\]。但在經過安全性研究後，赛门铁克公司澄清了之前的描述，称Firefox比起Internet
Explorer來說安全漏洞還是比較少\[36\]。根據軟體安全統計網站Secunia的資料顯示，到2008年3月26日為止，Firefox
2有4個尚未修正的安全漏洞，且多數標示為「低度危險」\[37\]。相對的，Internet Explorer
7卻有8個安全漏洞尚未修正，且多數被標示為「中度危險」\[38\]。甚至有安全专家建议，微软IE升级模式应效仿Firefox浏览器，如果在现行版本中发现重大安全漏洞，就應即時发布漏洞更新\[39\]。

从Firefox
2.0起Mozilla就与[Google一起合作](../Page/Google.md "wikilink")，为用户提供反钓鱼保护，当在Firefox
2.0上访问钓鱼网站时，使用者可馬上得到提示。Firefox的黑名单来自于Google搜尋中的SafeBrowsing
Protocol\[40\]，而从2009年的1月20日起Google正式关闭Firefox
2.0的反钓鱼技术\[41\]，但是对Firefox 3及最新版本依然提供保护。

2011年12月，Accuvant安全测试公司在由Google资助的研究報告中指出，Internet Explorer
9安全性已相当接近同期的[Google
Chrome](../Page/Google_Chrome.md "wikilink") 15，反觀同期的Mozilla Firefox
9则居于其后\[42\]，但随后有NSS
Labs安全测试公司指此项研究有失中立性，并指出Accuvant公司曾接受Google的巨额赞助，在研究过程中，Firefox的许多安全特性也被刻意忽略，而未作测试，选取测试用恶意插件的方式亦有偏袒Chrome，打压Firefox之嫌\[43\]。

Firefox 率先支持了有效提高浏览安全性的 [TLS 1.3](../Page/傳輸層安全性協定.md "wikilink") 协议，以及
[DNS over HTTPS](../Page/DNS_over_HTTPS.md "wikilink") 方案，前者可以避免旧版 TLS
中的漏洞，而后者可以避免中间人得知 [DNS](../Page/域名系统.md "wikilink") 查询的域名。\[44\]

### 在地化

Firefox是一個[在地化非常廣泛的網頁瀏覽器](../Page/國際化與在地化.md "wikilink")，自2004年11月正式發表後便支援24種語言版本，包括[美國英語](../Page/美國英語.md "wikilink")、[英國英語](../Page/英國英語.md "wikilink")、[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")、[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")、[正體中文](../Page/正體中文.md "wikilink")、[簡體中文等](../Page/簡體中文.md "wikilink")\[45\]。至今已支援89種語言。這其中
Mozilla 中國分部謀智中國推出的火狐中國版還在功能上進行了在地化工作（實際是輔以在地化的附加元件套件以及 Firefox Sync
的中國版：伺服器運行於中國大陸境內的「火狐通行證」提供在地化雲端同步服務）

### 跨平台支援

Firefox亦可執行于[Windows](../Page/Windows.md "wikilink")、[OS
X和](../Page/OS_X.md "wikilink")[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")。[Firefox行動版可執行於](../Page/Firefox_for_mobile.md "wikilink")[Android](../Page/Android.md "wikilink")、[iOS以及自家的作業系統](../Page/iOS.md "wikilink")[Firefox
OS](../Page/Firefox_OS.md "wikilink")。

除了上述的作業系統之外，由於Firefox是開放原始碼的軟體，加上程式碼是與作業系統獨立的，因此Firefox可以在多種平台和作業系統上編譯，包括了[OS/2](../Page/OS/2.md "wikilink")、[AIX](../Page/AIX.md "wikilink")、[FreeBSD](../Page/FreeBSD.md "wikilink")\[46\]、Windows
XP Professional
x64版上都有可執行的Firefox編譯檔。在其他比較小型的作業系統，例如：[SkyOS](../Page/SkyOS.md "wikilink")、[ZETA上也都有Firefox的蹤跡](../Page/ZETA.md "wikilink")。

Firefox使用統一的設定檔格式，因此不同作業系統的Firefox可以共享相同的設定，不過可能會遭遇一些問題，特別是附加元件的使用上。

<File:Mozilla> Firefox 29 Windows 8.1.png|[Windows
8.1下執行Firefox](../Page/Windows_8.1.md "wikilink") 29
<File:Firefox> 30.0 on OS X Mavericks.png|[OS X
Mavericks下執行Firefox](../Page/OS_X_Mavericks.md "wikilink") 30
<File:Firefox> 31 on Arch Linux.png|[Arch
Linux下執行Firefox](../Page/Arch_Linux.md "wikilink") 31
<File:Firefox_31_on_Android.png>|[Android下執行](../Page/Android.md "wikilink")[Firefox
for mobile](../Page/Firefox_for_mobile.md "wikilink") 31 <File:Firefox>
in firefox os.png|[Firefox
OS下執行Firefox](../Page/Firefox_OS.md "wikilink")

### 附加元件

包含了擴充套件、佈景主題、外掛程式等，這些附加元件可以從Mozilla官方維護的附加元件官方網站下載，或是從其他的第三方開發者取得。

#### 擴充套件

使用者可以透過安裝擴充套件來新增或修改Firefox的功能。擴充套件的種類包羅萬象：像[滑鼠手勢](../Page/滑鼠手勢.md "wikilink")、[彈出式廣告](../Page/彈出式廣告.md "wikilink")-{zh-hans:拦截;
zh-tw:阻擋}-、加強的分頁瀏覽等等。擴充套件雖然提供了高度自由化的擴充功能，但是使用者可能在尋找和安裝擴充套件上遭遇困難，也會建議把擴充套件的功能整合到Firefox中，像是分頁瀏覽就是從一個Mozilla上的擴充套件MultiZilla中移植過來的\[47\]\[48\]。

多數的擴充套件不是由Mozilla建立或支援的，擴充套件在使用者的電腦中也具有存取資料的權限，因此也有出現過惡意的擴充套件\[49\]。甚至有些病毒專門利用某些擴充套件來盜取使用者的網路銀行密碼\[50\]。Mozilla提供了對擴充套件的驗證，來確保這些志願開發者提供的擴充套件沒有包含任何[惡意軟體](../Page/惡意軟體.md "wikilink")。此外由第三方開發者所製作的擴充套件，Mozilla並不保證可以在Mozilla的產品上運作，也可能包含任何軟體錯誤或者安全漏洞\[51\]。

### 智慧位址列

在Firefox浏览器的網址列中输入文字时会显示符合的書籤和歷史。增加可設定的搜尋符號时（与搜尋關鍵字中间要有空格），会显示限定的搜尋结果，规则如下：

| <about:config>                   | 預設的搜尋符號 | 显示结果          |
| -------------------------------- | ------- | ------------- |
| browser.urlbar.match.title       | \#      | 显示与网页标题符合的结果  |
| browser.urlbar.match.url         | @       | 显示与网页地址符合的结果  |
| browser.urlbar.restrict.bookmark | \*      | 只显示书签中的结果     |
| browser.urlbar.restrict.history  | ^       | 只显示历史记录中的结果   |
| browser.urlbar.restrict.tag      | \+      | 只显示增加了分頁的结果   |
| browser.urlbar.restrict.typed    | \~      | 只显示在網址列輸入过的字符 |
| browser.urlbar.restrict.openpage | %       | 只显示打开的分頁      |

### 文字選取

Firefox浏览器提供了-{zh-hans:快捷; zh-tw:便捷}-的文本-{zh-hans:选择;
zh-tw:選取}-操作，在网页文本上鼠标左键双击可以-{zh-hans:选择;
zh-tw:選取}-一个词，三击可以-{zh-hans:选择;
zh-tw:選取}-一段话。按住（苹果机上是）可以在不取消已-{zh-hans:选择;
zh-tw:選取}-文本的前提下-{zh-hans:选择; zh-tw:選取}-其它文本。

## 版本歷史

除了正式版本，Firefox還有兩種測試版本，按穩定性排序，分別為Beta及Nightly。

### 延長支援版本

Firefox延長支援版本（Extended Support
Release，簡稱「ESR」）是針對需要大規模部署的組織和其他團體所推出的版本，提供長達1年的支援服務\[52\]。不同於快速開發週期，ESR版本每六週更新不會有新功能加入和效能加強，僅會有安全性更新和重大穩定性修復，直到ESR一年週期結束\[53\]。

## 系統需求

Firefox有下列的系統需求：

<table>
<caption>最低或推薦的硬體和軟體需求[54][55]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p>Windows</p></th>
<th><p>Linux 桌上</p></th>
<th><p>OS X</p></th>
<th><p>Android</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中央處理器.md" title="wikilink">CPU</a></p></td>
<td><p>含有<a href="../Page/SSE2.md" title="wikilink">SSE2指令集的</a><a href="../Page/Pentium_4.md" title="wikilink">Pentium 4或更高階的處理器</a></p></td>
<td><p>任何<a href="../Page/x86-64.md" title="wikilink">x86-64的</a><a href="../Page/Intel.md" title="wikilink">Intel</a> CPU</p></td>
<td><p><a href="../Page/ARM.md" title="wikilink">ARMv</a>7或更高階的處理器</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/隨機存取記憶體.md" title="wikilink">RAM</a></p></td>
<td><p>colspan = "3" | 512 MB / 2 GB (對於64位版本)</p></td>
<td><p>384 MB</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/硬碟.md" title="wikilink">硬碟可用空間</a></p></td>
<td><p>colspan = "3" | 200 MB</p></td>
<td><p>50 MB</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>作業系統版本</p></td>
<td><p><a href="../Page/Windows_7.md" title="wikilink">Windows 7或更高版本</a>，<a href="../Page/Windows_Server_2008_R2.md" title="wikilink">Windows Server 2008 R2或更高版本</a></p></td>
<td><p><small></p>
<dl>
<dt>最低需求</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/GTK+.md" title="wikilink">GTK+</a> 3.4或更高版本</li>
<li><a href="../Page/GLib.md" title="wikilink">GLib</a> 2.22或更高版本</li>
<li><a href="../Page/Pango.md" title="wikilink">Pango</a> 1.22或更高版本</li>
<li><a href="../Page/libstdc++.md" title="wikilink">libstdc++</a> 4.6.1或更高版本</li>
<li><a href="../Page/X.Org_Server.md" title="wikilink">X.Org</a> 1.0或更高版本</li>
</ul>
<dl>
<dt>推薦需求</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/NetworkManager.md" title="wikilink">NetworkManager</a> 0.7或更高版本</li>
<li><a href="../Page/D-Bus.md" title="wikilink">D-Bus</a> 1.0或更高版本</li>
<li><a href="../Page/GNOME.md" title="wikilink">GNOME</a> 2.16或更高版本</li>
<li><a href="../Page/PulseAudio.md" title="wikilink">PulseAudio</a></li>
<li><a href="../Page/X.Org_Server.md" title="wikilink">X.Org</a> 1.7或更高版本</small></li>
</ul></td>
<td><p><a href="../Page/Mac_OS_X_Mavericks.md" title="wikilink">OS X 10.9或更高版本</a></p></td>
<td><p>4.1或更高版本</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 推廣活動

從2004年首次正式發佈開始，Firefox就展開了一系列積極的推廣活動。隨著這些活動，Firefox下載數量在一年後就迅速達到1億次\[56\]。而在2009年的8月份Firefox的下載量就突破性地達到了10億次。這只是對其官方網站統計而所作出的結果，而不包括從其他網站下載的次數\[57\]。

在2004年9月12日，名為「Spread
Firefox」的社群行銷網站正式隨著Firefox預覽版一起推出\[58\]，網站提供了各種推廣Firefox方式的訊息交換中心。12月16日，Mozilla基金會號召支持者買下[紐約時報全版廣告](../Page/紐約時報.md "wikilink")，刊登即將在釋出的Firefox
1.0。短短十天的募捐活動已經獲得來自一萬人共25萬美元的捐款\[59\]。

而「世界Firefox日」活動則是為慶祝Firefox的建立者[Mozilla基金會成立三週年](../Page/Mozilla基金會.md "wikilink")，自2006年7月15日開始\[60\]\[61\]，為期兩個月，到2006年9月15日為止\[62\]。參與活動的人如果推薦一位您的朋友使用下載Firefox，您和朋友的名字並有機會在Firefox朋友之牆（Firefox
Friends Wall）上留名，這是一個位於Mozilla基金會總部的數位顯示版。
[Firefox_Crop_Circle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Firefox_Crop_Circle.jpg "fig:Firefox_Crop_Circle.jpg")的Firefox[麥田圈](../Page/麥田圈.md "wikilink")\]\]
2006年8月12日，美國奧勒岡州立大學Linux小組Firefox專案（Oregon State University Linux Group
Firefox
project）在美國[奧勒岡州附近的燕麥田製作出Firefox麥田圈](../Page/奧勒岡州.md "wikilink")，慶祝Firefox下載量達2億次\[63\]\[64\]\[65\]。

2008年2月21日，Firefox的下載數量到達了5億次，Firefox社群發動到[FreeRice網站猜問題](../Page/FreeRice.md "wikilink")，取得5億顆米來慶祝\[66\]。

2008年，在Firefox 3.0正式發布前，社群發動Firefox Download
Day（直譯為Firefox下載日），希望重新整理[金氏世界紀錄中](../Page/金氏世界紀錄.md "wikilink")「單日最多人下載軟體」的一項。支持者需預先到推廣網站Spread
Firefox登記，在Firefox 3.0發佈當日便會收到電子郵件提示參與活動\[67\]。

Firefox
3.0自6月18日凌晨釋出創下24小時下載金氏紀錄後，熱浪持續，48小時下載超過1200萬（這個統計不包含原有Firefox使用者透過自動更新升級到Firefox
3.0）\[68\]。

雖然獲得了大量使用者的下載，但是據Mozilla公司的資料統計表明約有75%的下載者並不使用Firefox作為他們的瀏覽器\[69\]。而根據相關的資料統計，在有解除安裝Firefox的使用者中，有30%來自中國，排在後面的分別是美國（23%），日本、巴西和德國（9%）\[70\]。為此Mozilla公司就開始了一個叫做“Impact
Mozilla”的計劃，想讓下載Firefox的網友們成為真正的Firefox忠誠用戶\[71\]。

## 標誌

早期Firebird和Phoenix版本的標誌被認為具有合理的視覺設計，但與許多其他專業軟體包裝相較之下並不理想。Firefox的標誌最初由Mozilla基金會的視覺象徵小組所設計，視覺象徵小組的率領者是加拿大網頁設計公司Silverorange的Steven
Garrity，他是在執筆Mozilla商標建議-{zh-hans:文件; zh-tw:文件}-後被招攬的，該-{zh-hans:文件;
zh-tw:文件}-引起了廣泛的討論\[72\]，而標誌最終的版本則是由[喬恩·希克斯完成](../Page/喬恩·希克斯.md "wikilink")，希克斯同時也是[Camino圖示的設計者](../Page/Camino.md "wikilink")\[73\]\[74\]。後來，這個標誌再度被修改和更新，修復了放大時發現的幾個缺陷\[75\]。Firefox在英文俗語裡雖然指的是[小熊貓](../Page/小熊貓.md "wikilink")（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），但是開發小組卻采用將“fire”和“fox”分開來[直譯蕴意](../Page/直譯.md "wikilink")，把吉祥物及官方圖示都設計为火紅的小[狐狸](../Page/狐狸.md "wikilink")\[76\]。

<File:Mozilla> Phoenix
Logo.png|“Phoenix”和“Firebird”标志（被改名为Firefox之前所採用的標誌）
<File:Firefox> Logo 1.0.svg|Firefox
1.0－3.0的标志（2004年11月9日-2009年6月29日）\[77\]
<File:Mozilla> Firefox 3.5 logo 256.png|Firefox
3.5－22.0的标志（2009年6月30日-2013年8月5日）\[78\] <File:Mozilla>
Firefox logo 2013.png|Firefox 23－56.0的标志（2013年8月6日-2017年11月13日）\[79\]
<File:Firefox> Logo, 2017.svg|Firefox 57及以上版本的标志（2017年11月14日启用至今）\[80\]

[File:Mozilla_Firefox_Aurora_logo_2013.png|Aurora标志，用于表示](File:Mozilla_Firefox_Aurora_logo_2013.png%7CAurora标志，用于表示)[Alpha版本](../Page/軟件版本週期#Alpha.md "wikilink")\[81\]
<File:Firefox> Nightly Logo,
2017.png|Nightly标志，用於表示每夜建構[Pre-alpha版本](../Page/軟件版本週期.md "wikilink")\[82\]
[File:Minefield-icon.png|Minefield标志（被Nightly標誌取代](File:Minefield-icon.png%7CMinefield标志（被Nightly標誌取代)）
<File:Firefox> Developer Edition Logo, 2017.png|開發者使用版（Developer
Edition）標誌

## 評價

網站「Forbes.com」稱Firefox為「2004年最佳瀏覽器」\[83\]，雜誌《PC
World》在「2005年最佳百大產品」中也將Firefox列入\[84\]，在Firefox
2和Internet Explorer 7推出的2006年，PC
World也對這兩個瀏覽器做出評論，並認為Firefox是比較好的瀏覽器\[85\]。雜誌《Which?》也提名Firefox為最佳的網頁瀏覽器\[86\]。英国Vnunet网站甚至把Firefox的市场份额的不断攀升列为10大鼓舞人心IT事件之一\[87\]。

媒體《Internet Week》在一篇文章中提到許多讀者在使用Firefox
1.5時記憶體用量相當的高\[88\]。Mozilla的開發團隊表示Firefox
1.5記憶體用量的升高是因為新的「上一頁／下一頁」（FastBack）功能所導致的\[89\]。此外設計錯誤的擴充套件，像是某些舊版的[Adblock](../Page/Adblock.md "wikilink")\[90\]，或者一些外掛程式（plug-ins）\[91\]
也是造成記憶體使用量增多的原因。《PC
Magazine》比較了Firefox、[Opera](../Page/Opera電腦瀏覽器.md "wikilink")、[Internet
Explorer這三個瀏覽器的記憶體使用量](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")，認為Firefox的記憶體使用量接近其他兩個瀏覽器\[92\]。另外由《PC
World》和《Zimbra》的測試也指出Firefox 2的記憶體用量少於Internet Explorer
7\[93\]\[94\]，還在測試中的Firefox 3（以beta 1版本來進行測試）記憶體使用量沒有低於Firefox
2，不過仍然少於Internet Explorer 7\[95\]。

如同其他的瀏覽器一樣，Firefox也有一些安全漏洞，可能會影響使用者的電腦安全，不過根據CERT的統計，Firefox的安全漏洞也少於Internet
Explorer\[96\]。

《[Softpedia](../Page/Softpedia.md "wikilink")》的測試指出Firefox比起其他瀏覽器需要比較長的啟動時間\[97\]，IE6也比Firefox有稍快的啟動速度，不過這是因為IE用到的程式組件有些在Windows啟動後就載入了，因此會有較快的啟動時間。

但也有评论家大唱反调：根據2009年一篇刊登在《PC
World》杂志上的分析文章称，在与Chrome浏览器的竞争中，Firefox浏览器正逐渐失去電腦专家的青睐。尽管Mozilla基金会仍致力于一些宏大的目标，但火狐浏览器已经宣告死亡\[98\]。

### 得獎紀錄

<div style="column-count:2;-moz-column-count:2;-webkit-column-count:2">

Mozilla Firefox自推出之後便得到許多的獎項：

  - PC Magazine編輯推薦，2014年8月21日\[99\]
  - [CNET編輯推薦](../Page/CNET.md "wikilink")，2011年3月\[100\]
  - [CNET十大熱門MAC下載軟體](../Page/CNET.md "wikilink")，2010年12月\[101\]
  - Webware百大軟體，2009年5月\[102\]
  - PC World 2009最佳免费軟體，2009年1月\[103\]
  - PC Magazine編輯推薦，2008年6月\[104\]
  - PC World 2008年度百大產品，2008年5月\[105\]
  - Webware百大軟體，2008年4月\[106\]
  - Webware百大軟體，2007年6月\[107\]
  - 2007年日本[好設計獎](../Page/好設計獎.md "wikilink")，2007年10月\[108\]
  - PC World 2007年度百大產品，2007年5月\[109\]
  - PC Magazine編輯推薦，2006年10月\[110\]
  - [CNET編輯推薦](../Page/CNET.md "wikilink")，2006年10月\[111\]
  - PC World 2006年度百大產品，2006年7月\[112\]
  - PC Magazine技術優異獎，軟體和開發工具類，2006年1月\[113\]
  - PC Magazine年度最佳軟體，2005年12月27日\[114\]
  - [CNET編輯推薦](../Page/CNET.md "wikilink")，2005年11月\[115\]
  - [Macworld編輯推薦](../Page/Macworld.md "wikilink")（評分4.5），2005年11月\[116\]
  - [Softpedia讀者票選推薦](../Page/Softpedia.md "wikilink")，2005年9月\[117\]
  - TUX 2005讀者票選推薦，2005年9月\[118\]
  - PC World 2005年度最佳產品，2005年6月\[119\]
  - [Forbes網頁類別最佳產品](../Page/Forbes.md "wikilink")，2005年5月\[120\]
  - PC Magazine編輯推薦，2005年5月\[121\]

</div>

### 市場接納度

[Browser_Marketshares—November_2012—Firefox.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Browser_Marketshares—November_2012—Firefox.svg "fig:Browser_Marketshares—November_2012—Firefox.svg")
[Usage_share_of_web_browsers_(Source_StatCounter).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Usage_share_of_web_browsers_\(Source_StatCounter\).svg "fig:Usage_share_of_web_browsers_(Source_StatCounter).svg")的網頁瀏覽器市佔率統計\]\]

Mozilla Firefox市佔率從發行初期就開始不斷的增加，大多數是因為[Internet
Explorer的市佔率降低而來](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")。自Firefox釋出開始，Internet
Explorer的佔有率便穩定的下降。

Firefox的下載數量自2004年11月釋出正式版後持續的增加，截自2009年7月31日，Firefox下載次數已突破一億\[122\]。這是官方的統計數字，並不包含透過軟體更新或者其他第三方網站的下載數量\[123\]。而且下載數量並不能反應實際的使用者數，因為一個使用者可能在很多台電腦上下載、安裝Firefox。根據Mozilla執行長[約翰·李利在](../Page/約翰·李利.md "wikilink")2008年2月表示，Firefox目前大約有1億4千萬的使用者\[124\]。根據一位Firefox開發者的說法，在統計每天的「ping」命令的使用量後，到2009年5月在全球至少有2.7億用戶使用Firefox\[125\]。

这样快速的成長以至于有網路媒体称Firefox将在2013年超越IE\[126\]。但是微软却对这些數字表示质疑\[127\]。有媒体甚至具体列举出了10条Firefox将击败微软IE的理由\[128\]。這也就不奇怪在微軟2008年向[美國證券交易委員會提交的](../Page/美國證券交易委員會.md "wikilink")10-K管理文件中稱，Firefox已對微軟Windows業務構成威脅，這也是微軟首次公開把Firefox當作Windows業務競爭對手\[129\]。

2010年7月2日，[IBM宣布全球員工將採用Firefox作為預設瀏覽器](../Page/IBM.md "wikilink")\[130\]。

然而，從2012年開始，Firefox的市占率有所衰退，主因是競爭對手[Google
Chrome市佔率的大幅增加](../Page/Google_Chrome.md "wikilink")。但仍与IE、Chrome保持“三足鼎立”局面\[131\]。

## 彩蛋

Firefox的开发者们在Firefox设计了多个“彩蛋”，以下是Firefox中著名的几个彩蛋。

### Mozilla之書

在網址列输入<about:mozilla>并打开就能看到“Mozilla之書”页面，每当有里程碑式的版本或事件发生就会有Mozilla之书的更新：


  - 英文：

<!-- end list -->

  - 中文：

### 機器人

從Firefox 3.0開始在網址列輸入<about:robots>會出現以下訊息：

  - 英文（）：

<!-- end list -->

  - 正體中文（-{高特！不要炸飛這個世界！}-）：

<!-- end list -->

  - 简体中文（-{高特！不要炸飞这个世界！}-）：

[Firefox_Easter_Egg_-_Robots_-_zh-hans.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Firefox_Easter_Egg_-_Robots_-_zh-hans.png "fig:Firefox_Easter_Egg_-_Robots_-_zh-hans.png")版的机器人彩蛋\]\]

在文末下方有个写着“重试”的按钮，点击后提醒“请不要重复点击此按钮”，再次点击后按钮消失。

### 獨角獸

從Firefox 29.0開始，將選單中的所有可移除的項目移除會看到一隻獨角獸在跳動\[132\]。

## 赠送蛋糕轶闻

自Firefox
2.0开始，Firefox每发布大版本号，[IE开发团队就会赠送大蛋糕以示祝贺](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")。但自从Firefox
5.0开始进入快速更新大版本号后，开发团队所赠送蛋糕开始变小，直到Firefox
8.0后，IE开发团队表示Firefox更新过快，已经没能力维持下去而不再赠送蛋糕。\[133\]\[134\]\[135\]

不过[IE10正式发布时](../Page/IE10.md "wikilink")，Firefox开发团队反向对方赠送蛋糕表示祝贺，IE开发团队表示感激并期盼Firefox能尽快发布适用于[Windows
8的Firefox版本](../Page/Windows_8.md "wikilink")。\[136\]

## 參見

  - [Firefox OS](../Page/Firefox_OS.md "wikilink")
  - [瀏覽器大戰](../Page/瀏覽器大戰.md "wikilink")
  - [網頁瀏覽器時間線](../Page/網頁瀏覽器時間線.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

**官方資源**
\*

  - 中國大陸版
  - [Global official website](https://www.mozilla.org/firefox/)


**官方下载**

  - [Firefox Beta](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/channel/#beta)
  - [Firefox Developer
    Edition](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/developer/)
  - [Firefox Nightly Builds](https://nightly.mozilla.org/)
  - [Firefox ESR
    (延長支持版)](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox
    所有版本](https://download-installer.cdn.mozilla.net/pub/firefox/)


**社群資源**

  - [MozTW (Mozilla Taiwan
    Community)](http://moztw.org/)——Mozilla台灣社群官方網站（附有討論區）

  - [Mozilla Links](http://mozlinks.moztw.org/)——Mozilla相關消息社群網站

  - \[//g.mozest.com/ Mozest.com 社區\]

  - [火狐社区](http://www.firefox.net.cn/)——Mozilla中国大陆社区官方网站

  - [MozillaZine](http://forums.mozillazine.org/)——海外知名Mozilla社群論壇

  - [Firefox夥伴計畫](https://web.archive.org/web/20041016074722/http://www.spreadfirefox.com/)——Firefox社群行銷計畫

  -
[Mozilla_Firefox](../Category/Mozilla_Firefox.md "wikilink")
[Category:使用XUL的軟體](../Category/使用XUL的軟體.md "wikilink")
[Category:Gecko衍生軟體](../Category/Gecko衍生軟體.md "wikilink")
[Category:自由软件](../Category/自由软件.md "wikilink")
[Category:自由跨平台軟體](../Category/自由跨平台軟體.md "wikilink")
[Category:开放源代码](../Category/开放源代码.md "wikilink")
[Category:2002年軟體](../Category/2002年軟體.md "wikilink")
[Category:網際網路的歷史](../Category/網際網路的歷史.md "wikilink")
[Category:世界之最](../Category/世界之最.md "wikilink")
[Category:網頁瀏覽器](../Category/網頁瀏覽器.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.  <http://gs.statcounter.com/#all-browser-ww-monthly-201502-201602>

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16. \[//www.mozilla.org/en-US/firefox/releases/1.5.html\#FAQ
    Mozilla官方网站关于Firefox的FAQ\]

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28. \[//developer.mozilla.org/en/docs/JavaScript_crypto Developer
    documentation\] on using [PKCS\#11](../Page/PKCS11.md "wikilink")
    modules (primarily smart cards) for cryptographic purposes

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.
77.
78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87. [Top 10 most inspiring moments in
    IT](http://www.vnunet.com/vnunet/news/2235412/top-inspiring-moments?page=4)


88.

89.

90.

91.

92.

93.
94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.

128.

129.

130.

131.

132.

133.

134.

135.

136.